## 登录和授权总结

1.我们的购物车实现是基于redis的，同时如果用户不登录我们无法使用购物车功能。

2.首先，用户在登录页面输入用户名和密码，进行登录。

3.登录请求到了微服务getway网关，进入我们一个自定义的全局过滤器(实现了global和order接口)

4.在这个全局过滤器中，我们可以获取request对象，进而取出请求的路径。

5.如果发现这个路径是登录的路径，我们就直接放行放行，网关微服务就直接将请求路由到了认证和授权微服务。

6.在认证和授权微服务中 ，我们使用okhttp发送请求，去访问Spring整合Oauth2后框架提供的路径，完成token令牌的获取。

7.我们获取请求是基于oauth2的密码模式，所以在发送请求的时候携带的请求体有username、password、grant_type(值是password)，并且请求需要经过http basic认证，具体的代码实现是添加请求头 Authorization 值是basic + "空格" +（clientId+":"+clientSecret）base64编码。

8.在认证和授权微服务中，我们基于feign去远程调用用户微服务查询用户的相关信息：例如权限，密码等。但是用户微服务也是基于oauth2的，调用需要令牌。所以我们需要在用户微服务的资源文件中去配置该请求不需要通过认证就能访问。

9.用户认证通过后，返回JWT令牌相关的信息(比如：jti短令牌、access_token、refresh_token,scope，存活时间等)。

10.我们将返回的短令牌存放cookie中，设置过期时间(我们设置的是-1)浏览器关闭，就失效。

11.将access_token存放到redis中，redis的键用的短令牌jti，值就是access_token。

12.上述就完成了用户的认证和授权。

13.如果要对方法进行权限控制。我们首先该方法所在的微服务需要整合认证和授权服务。在资源服务器 的 ResourceServerConfig 类上添加 @EnableGlobalMethodSecurity 注解，用于开启@PreAuthorize的支持。

```java
//激活方法上的PreAuthorize注解  即开启springsecurity的注解
@EnableGlobalMethodSecurity(prePostEnabled = true, securedEnabled = true)
```

就可以在方法是使用注解，来进行权限控制：

在资源微服务的相关类的delete()方法上添加权限控制注解 @PreAuthorize ，代码如下：

![](E:\01_notes\19_用户认证和授权\img\Snipaste_2020-03-01_14-09-53.png)

如果传递来的JWT令牌中的该用户没有admin这个角色就会出现资源不能够访问，如下：

![](E:\01_notes\19_用户认证和授权\img\Snipaste_2020-03-01_14-07-31.png)





# 购物车总结

1.用户完成认证和授权之后，就能使用购物车

2.当我们添加商品进入购物车的时候，前台提交的是商品skuId和商品数量number

3.提交的请求到达getway网关之后，进入过滤器，判断cookie中是否存在jti

4.如果存在jti，我们又判断redis中是否存在token令牌。(因为redis中的token设置了过期时间，可能不存在)。

5.如果cookie中存在jti，redis中又存在token，那么我们就携带token去访问资源。

6.这里携带token的方式是：

```java
//4.对当前的请求对象进行增强，让它携带令牌信息去访问资源服务
//mutate是变化的意思
request.mutate().header("Authorization","Bearer " + jwt);
```

7.请求到达添加购物车的handler方法,然后我们基于公钥对携带的JWT令牌进行解析，获取用户名。

```java
//获取授权信息
OAuth2AuthenticationDetails details = (OAuth2AuthenticationDetails) SecurityContextHolder.getContext().getAuthentication().getDetails();
//令牌解码
return dcodeToken(details.getTokenValue());
```

8.解析令牌相当于就是验签。

9.然后我们调用业务方法处理请求。首先根据skuid查询是否购物车中是否已经存在该商品，如果存在就增加数量，修改支付金额。

10.如果购物车中不存在，那么就基于feign去调用商品微服务，查询商品的相关数据。最后将查询到的这些信息封装到一个自定义对象中(购物项或者说是一个订单项)，将商品保存到redis中，采用的数据结构是hash。redis的键我们使用的cart+username,map的key是skuid,值就是购物项。

11.当我们查询购物车的时候，然后就根据token中username去购物车中查询，最后使用map返回。用map的原因是我们查询购物车的时候，不仅仅要查询购物车中的商品列表，还要查询总共的商品数，应该支付的金额等。



# 订单总结

1.用户选择好收件人(收件人、收件地址、收件人手机)、支付方式后提交订单

2.我们在订单微服务中，使用map接收，将接收到的数据设置到order对象中

3.在业务方法中添加订单，添加订单项表，一个订单里面有很多订单项

4.在生成订单的同时，我们扣减库存。我们这里使用的是阿里开源的fascar，保证事务

5.在生成订单的同时我们增加用户积分。积分我们使用rabbitmq保证消息的最终一致性。

6.rabbitmq保证消息最终一致性的做法是：

![1576682614852](E:\01_notes\00_总结\img1\1576682614852.png)

分布式事务流程分析：

- 1.在订单服务中生成订单的相关数据，然后将它添加到数据库中

- 2.在订单的数据库中创建一个任务表，然后向任务表中需要添加数据(username,orderId,添加多少积分）即给哪一个用户，哪一个订单，添加多少积分，通过这三个字段来保证唯一性
- 3.设置定时任务，定期扫描任务表，最近数据
- 4.将最新数据发送到mq中
- 5.用户服务接收mq中的消息
- 6.判断接收到的数据在redis和相关数据表中是否存在，如果有一个存在就会直接返回（通过这样保证消息的唯一性，让消息不可重复消费），如果redis中已经有了的话，说明用户服务对于这条消息已经正在处理了，那么我们就不再接收该消息，直接返回，用户服务添加积分是需要一定时间的，订单服务中有一个任务每隔一段时间就会来发送一次，就可能造成用户服务这边就收到的消息正在执行，定时扫描时间到了，又将相同的数据查询出来，发送到mq中由用户服务进行接收，如果没有上面两步的防止重复处理的话，就会造成当前用户对当前订单的重复消费
- 7.如果在redis和DB中都不存在，那么就会进入业务功能中
- 8.业务功能里面的业务(需要使用@Transactional)：任务存入redis,修改用户积分记录，增加积分日志表记录，删除redis中的task信息，通知订单服务
- 9.当业务方法执行完成以后，用户服务会向消息队列发送消息，代表用户服务对于积分操作已经完成了
- 10.用户服务发送的消息又会被订单服务接收，订单服务接收到数据后就会将任务表中的数据删除，如果不删除的话就会造成大量无效的消息在网络中进行传输，造成性能的浪费
- 11.同时为了后期的功能扩展，我们可以创建一个历史任务表，这个历史任务表就相当于任务表的一个数据备份，它俩的字段都是一致的，后期就可以统计有多少订单，为哪些用户增加了多少积分

这里引入redis的作用：

- 防止消息的重复消费
- 9和10在操作数据库的时候，很有可能造成数据异常，造成数据回滚，数据回滚的时候我们mysql中的数据回滚，但是redis这种nosql是不会回滚的，这样就会造成该任务在redis中永远存在，根据上面的流程就无法再次添加积分，这种问题的解决方案就是设置redis的过期时间，等时间一过，任务来了就可以再次添加积分

